{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 2 tháng tuổi tiểu nước tiểu có màu vàng", "question": "kính gởi bác sĩ!Con tôi được 2 tháng tuổi, bú bình hoàn toàn, vì mẹ không có sữa, gần đây bé đi tiểu, nước tiểu có màu vàng, xin hỏi bé có bị làm sao không?Rất mong bác sĩ trả lời, xin chân thành cảm ơn, chúc bác sĩ mạnh khỏe", "answer": "Chào bạn,,,   ,Nếu bé bị tiểu vàng kèm theo vàng da thì bạn nên đưa bé đến khám chuyên khoa sơ sinh để đánh giá tình trạng vàng da và tìm nguyên nhân. Nếu bé chỉ có mỗi dấu hiệu nước tiểu vàng thì bạn nên xem lại bé có bú đủ sữa không. Nếu bé bú ít thì sẽ tiểu ít và làm cho nước tiểu vàng.   Ngoài ra, một số loại thuốc bổ sẽ làm cho nước tiểu có màu vàng.,   ,Thân mến ,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Muon duoc su tu van cua bac si", "question": "bac si cho em hoi~ : 24 la` be nha` em duoc 2 thang tuoi roi` , nhung vi` do o~ xa , nen muon chich o~ phuo`ng , ma` phuo`ng den 15 moi~ thang moi chich 1 la`n … vay tre~ 3 tua`n co anh~ huong~ gi cho be ko vay bac si", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé không may tiếp xúc với những loại vi trùng gây bệnh uốn ván, bại liệt, bạch hầu, ho gà, Hemophillus influenzae trong thời gian chưa được tiêm ngừa thì bé sẽ có nguy cơ bị mắc các bệnh trên. Theo tôi, chị nên thu xếp cho bé chích đúng lịch lần đầu, các lần tiêm nhắc sau có thể tiêm tại phường vào ngày 15 mỗi tháng.,Thân mến ,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Có phải bé bị hẹp hậu môn?", "question": "Thưa bác sĩ,Mong bác sĩ tư vấn giúp vì cháu vừa không ăn được, ngủ được và đi ngoài được. Bé nhà em được 1 tháng 3 tuần, cháu sinh mổ được 3,2 kg, tháng thứ 1 lên 1,5kg, 3 tuần nay lên 1 kg. Lúc mới đi, cháu đi phân su bình thường, sau đó đi ngoài vài lần trong ngày, nhưng sang tuần 2, cháu đi 1 ngày 1 lần, tuần 3 thì 2 ngày 1 lần, sang tuần 5 thì 3 ngày 1 lần và gần đây tôi đã phải liên tiếp bơm đít cho cháu 2 lần vì 4-5 ngày không đi tiêu, phân thành lọn, không cứng lắm, màu vàng nghệ. Tôi rất lo lắng, không biết cháu có bị hẹp hậu môn hay không?Tôi sinh mổ nên tháng đầu cho bú mẹ và bú sữa ngoài, đến tháng thứ 2 thì bú mẹ hoàn toàn. Tôi thấy cháu lười bú, bú 1 bên đã lim dim ngủ và không bú tiếp, nhưng ru thì lại khó ngủ vô cùng, nhưng khi đặt xuống thì ngủ chừng 45 lại dậy. Cháu ngủ ít, ngày tầm 10 tiếng, hay thức chơi từ 1h-2h, chơi xong thì gắt gỏng, bú không bú mà gằng ti quấy khóc, phải dỗ chay. Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào chị An,,Bé của chị bú ít nên đi cầu ít. Chị nên cho bé uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày, phơi nắng sáng 20 phút. Khi cho bé bú, chị nên vắt bỏ bớt sữa trong đầu đi và cho bé bú sữa đục vì có nhiều chất dinh dưỡng hơn và giúp bé no lâu hơn. Em bé bú sữa mẹ thường ngủ ít hơn bé bú sữa bình vì sữa mẹ dễ tiêu hóa nên mau đói hơn. Trời nóng có thể cũng làm cho bé khó ngủ và gắt gỏng. Chị nên uống nhiều nước (ít nhất 3 lít nước mỗi ngày), ăn thêm rau, trái cây, uống nước trái cây để tăng lượng chất xơ trong sữa mẹ.,Thân mến,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé 1 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ,Bé được 1 tháng 8 ngày tuổi, cân nặng 4kg650, dài 56cm. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Bé đi tiêu ngày 4-6 lần, phân màu vàng, k mùi tanh, nhưng sủi nhiều bọt. Không biết bé có bị gì không?Khi bú xong em hay bế đứng bé để bé không bị ọc sữa nhưng bé hay nấc cụt thì không biết cách chữa nấc cụt như thế nào?Tắm nắng cho bé trong khoảng thời gian nào là tốt nhất? Vì nhà em bị khuất nắng nên 8h-8h30 mới có nắng vào nhà. Lúc đó bé mới tắm nắng.Em cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào chị Trang,, ,Em bé bú sữa mẹ có phân bọt là bình thường. Bé sơ sinh cũng thường hay nấc cục do phản xạ căng dạ dày của bé. Chị có thể cho bé uống thêm một chút nước bằng muỗng hay cho bú vú thêm một chút khi bé nấc cục, bé sẽ khỏi. Chị có thể cho bé phơi nắng từ 8 giờ đến 8 giờ 30 nếu nhà chị nắng trễ, nhưng không nên phơi nếu lúc đó nắng gắt vì dễ làm phỏng da bé., ,Thân mến,,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng tuổi 7 ngày không đi tiêu", "question": "Kính chào các Bác Sỹ,Con trai tôi được 4 tháng tuổi, nặng 7,7kg bú mẹ hoàn toàn. Khoảng 3 tuần nay cháu không tự đi cầu được. Ngày trước hôm bị như vậy cháu vẫn xì xoẹt hoa cà hoa cải 3 lần, vậy mà đến ngày hôm sau không thấy cháu đi. Sau đó 4 hôm tôi có dùng thuốc thụt hậu môn cho bé thì thấy cháu đi phân mềm, hơi sền sệt, chưa thành khuôn chứ không cứng. Sau đó 3 hôm tôi lại thụt cho cháu lần thứ 2. Sau đó, nghe bạn bè khuyên rằng phân của cháu mềm nghĩa là không phải cháu bị táo nên cứ để cháu đi tự nhiên. Tuy nhiên, sau đó 6 hôm cháu vẫn không tự đi, cháu đánh hơi rất nặng mùi; tôi lại thụt cho cháu lần thứ 3. Sau lần thứ 3 đến hôm nay cũng đã 5 hôm rồi mà vẫn chưa đi, tôi định lại thụt cho cháu nhưng nghe nói thụt nhiều cũng không tốt. Tôi để ý thấy lâu ngày không đi được cháu cũng hay ọc sữa hơn. Kính nhờ các Bác Sỹ tư vấn trường hợp của con tôi có phải là bị táo bón không và điều trị như thế nào? Tôi xin chân thành cảm ơn!Lê Thị Ngọc Phượng", "answer": " ,,,Chào chị,          ,Bé của chị đi phân mềm nhưng chậm đi cầu nên chị cần xem lại bé có bú đủ sữa hay không. Nếu lượng sữa bé bú ít đi thì bé cũng sẽ đi cầu ít đi. Chị cũng cần tăng lượng chất xơ trong chế độ ăn của chị như rau, trái cây, nước trái cây. Chị nên xoa bụng bé theo chiều kim đồng hồ nhiều lần trong ngày trước khi bú. Trước khi xoa bụng bé, chị xoa tay bằng baby oil (dầu mát xa) để không làm bé khó chịu.  ,,       ,Thân mến     ,,     ,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tăng lượng sữa cho bé bú", "question": "Thưa BS, như hôm trước e có hỏi về việc cho bé bú sữa,hôm nay bé đã gần 1 tháng tuổi(23 ngay tuoi) mà e vẫn chưa có sữa mẹ cho bé bú.Do vậy,bé hầu như chỉ bú sữa công thức.E có vấn đề này cần tham khảo ý kiến BS.Lúc trước e cho bé bú 60ml/lần,ngày khoảng 12 lần nhưng hôm nay bé bú xong 60ml vẫn còn quấy và đòi bú thêm.BS cho e hỏi e có thể tăng liền 1 lúc lượng sữa lên 90ml không?vì nếu tăng lên 70 hoặc 80 thì rất khó pha sữa chính xác(công thức là 30ml/1 muỗng gạt)?e sợ tăng 1 lúc như vậy dạ dày bé sẽ không chịu nổi.BS cho e hỏi thêm,mặc dù bé đòi bú thêm nhưng lại rất hay bi trớ sữa,hay vặn mình,như vậy có phải bé bị thiếu canxi?sáng nào e cũng cho bé phơi nắng 20 phút.Mong BS giải đáp giúp e,e cảm ơn.", "answer": " ,,,,Chào chị,,         ,Chị có thể tăng lượng sữa theo nhu cầu của bé. Để bé không bị ọc sữa sau bú, khi cho bú không được để bé nuốt hơi (để sữa ngập núm vú), sau khi bú vác bé lên vai 20 phút, để bé nằm ở tư thế vai và đầu cao 30 độ (lót vai và đầu bằng khăn lông xếp gọn). Bé sơ sinh bình thường vẫn có thể vặn vẹo người khi ngủ và trớ sữa một ít vài lần trong ngày sau bú. Nếu bé vẫn bú tốt, không khóc đêm, không rụng tóc thì ít có khả năng bị thiếu canxi.,         ,Thân mến    ,,,,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin hỏi về rubella bẩm sinh", "question": "Chào Bácsĩ!Em có mộtvấn đề rất mong nhận được sự tư vấn của Bác sĩ. Lúc trước em có tiêm ngừarubella (mũi 3 in 1), sau khi tiêm 2 tuần thì em phát hiện mình có thai, đikhám thì thai được 4-5tuần. Em theo khám thai ở Đơn Vị Chuẩn Đoán Trước Sinh củaBV Từ Dũ, các lần siêu âm, xét nghiệm thai đều bình thường. 37tuần thì em sinhbé gái được 2,9kg. Sau đó em có cho bé đi đo thính lực, kết quả bình thường. Đếnkhi bé được 1 tháng (bé bú mẹ hoàn toàn và nặng 4kg), em cho bé đi khám sơ sinhở 1 BV Nhi lớn nhất nhì ở TP HCM, khi vào khám BS dự tính khám mắt cho bé,nhưng bé đang ngủ nên BS không vạch mắt ra xem được, vậy nên thôi (!), BS bảoem cho bé đến Viện Pasteur xét nghiệm rubella, sau khi có kết quả( IgM âm tính,IgG dương tính 18.56) em mang về thì BS nói bé như vậy là bình thường rồi chobé về, không hẹn ngày tái khám. Theo em biết thì IgG dương tính là bé có bị nhiễmrubella trong bụng mẹ, vậy sao BS ở BV nhi đó không cho bé khám mắt, cũng khôngcho khám tim, phổi hay tư vấn gì thêm cho em. Em rất băn khoăn, không biết bé củaem như vậy có cần theo dõi gì thêm không và em có nên cho bé đi khám lại ở nơikhác không? Nếu bé của em bình thường thì khi bé 1tuổi em có cần tiêm phòng rubellacho bé nữa không? Em rất mong nhận được lời khuyên từ Bác sĩ! Cảm ơn Bác sĩ đãxem thông tin này và tư vấn cho em!", "answer": "    ,,,,Chào chị Thảo.,Ig G Rubella trong máu của bé sơ sinh là kháng thể của mẹ đi qua nhau thai vào cơ thể con. Nếu Ig M dương tính hoặc là Ig G rất cao, gấp 4 lần trong máu mẹ mới có nghĩa là bé bị Rubella bẩm sinh. Ngoài ra, bé bị Rubella bẩm sinh thường có biểu hiện bệnh tim bẩm sinh   (nghe tim có thể phát hiện ra), đục thủy tinh thể bẩm sinh (tròng đen màu trắng), đầu nhỏ, khi mới sinh da có nhiều chấm đỏ không biến mất khi đè, suy dinh dưỡng bào thai.Nếu chị muốn chắc chắn về tình trạng mắt của em bé, chị nên đưa bé đến khám tại bệnh viện Mắt hoặc khoa Mắt bệnh viện Nhi đồng 1.,,           ,Chị vẫn nên cho bé tiêm ngừa Sởi, quai bị, rubella khi bé được 12-15 tháng tuổi để miễn dịch được chắc chắn hơn và phòng ngừa thêm được bệnh quai bị, sởi.,           ,Thân mến.,           ,,,,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng 7 ngày không ngủ ngày", "question": "Chào bác sĩBé nhà em được 1 tháng 7 ngày tuổi, khoảng 3 ngày nay ban ngày bé thức nhiều quá, chỉ ngủ khoảng 3-4 tiếng mà thôi, ban đêm thì vẫn ngủ bình thường. Ban ngày bé cứ mở mắt nhìn, không khóc, em cho bú ngủ lim dim đặt xuống là bé trở mình thức, hoặc đi tiểu, vặn mình thế là thức, mỗi giấc ngủ ngày rất ngắn chừng 15phút là thức rồi, em đang lo quá không biết làm sao, nhờ bác sĩ tư vấn giúp. ", "answer": "Chào chị Đào,,,Ban ngày bé ngủ ít có thể do trời nóng, ồn hoặc do bị ướt. Chị nên giữ nhiệt độ trong phòng khoảng 28 độ C, lót tã giấy sơ sinh để bé không bị ướt. Mỗi sáng nên cho bé phơi nắng 15 phút và cho bé uống 400 UI vitamin D mỗi ngày. Nếu bé vẫn bú tốt, không quấy khóc, đêm ngủ ngon thì chị không cần lo lắng quá.,Thân mến ,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ,,"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ bs giải đáp thắc mắc!", "question": "Chào Bác Sĩ!Em có vấn đề muốn nhờ Bác Sĩ tư vấn giúp. Con em lúc sinh ra tại BV Từ Dũ, các Bác Sĩ nói con em bị vàng da (có xét nghiệm máu 4 lần) nên BV không chích ngừa và có chỉ định 1 tháng sau về địa phương chích 2 mũi là Lao và viêm gan B. Nhưng 1 tháng sau ở địa phương chỉ chích 1 mũi ngừa Lao còn viêm gan B thì hẹn 2 tháng sau mới chích. Bác Sĩ cho em hỏi thời gian mà địa phương qui định như vậy có phù hợp không?Thank & Regards!Đình Thiện.", "answer": "Chào anh Thiện,,Theo quy định của Bộ Y tế, nếu mẹ của bé không bị viêm gan siêu vi B và bé chưa được chích ngừa ngay sau sinh mà đã quá 7 ngày tuổi thì sẽ đợi đến lúc 2 tháng tuổi sẽ chích ngừa mũi tổng hợp 5 trong 1 của chương trình tiêm chủng mở rộng (miễn phí). Mũi này có bao gồm cả mũi ngừa VGSV B. Như vậy, y tế tại địa phương của anh đã làm đúng theo quy định.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng 20 ngày bị táo bón. xin bác sĩ tư vấn!", "question": "Chào Bác sĩ!Con tôi được 2 tháng 20 ngày, bé sinh tại bệnh viên từ dũ. Từ lúc sinh cho đến lúc 2 tháng rưỡi thì bé đi tiêu phân rất tốt ngày 2 -> 3 lần. Nhưng khoảng tuần lễ nay bé bị táo bón, mỗi lần đi tiêu bé phải rặn trông rất khó khăn, 1 ngày bé chỉ đi 1 lần ( phân sệt, màu vàng có khi hơi xanh). Tôi lo lắng không biết bé có bị ảnh hưởng gì khi bị táo bón như thế này không? Bé phát triển rất khỏe mạnh lúc 2 tháng bé đc 6kg2, dài 61cm, không bệnh gì cả.Bé nhà tôi bú mẹ và cả sữa công thức vì tôi sữa không nhiều. Bé bú sữa công thức Enfalac A+ vì khi mang bầu tôi uống sữa Enfa mama nên bác sĩ bảo cho con tôi uông sữa cùng 1 nhãn hàng luôn, tôi nghe nói sữa công thức cũng có thể làm bé bị táo bón. Tôi rất lo! Xin bác sĩ tư vấn cho tôi cách giúp bé không bị táo bón nữa, và tôi có nên đổi sữa công thức khác cho bé không??Chân thành cảm ơn bác sĩ! Thân chào!Mẹ Sumi : Diễm Thu", "answer": "Chào chị Thu,,Bé của chị có thể bón do bú nhiều sữa công thức. Tốt nhất là chị nên tăng lượng sữa mẹ và giảm lượng sữa công thức lại. Để tăng lượng sữa mẹ, chị nên chú ý chế độ ăn: tăng lượng sữa chị uống (ít nhất 2 ly sữa dành cho phụ nữ mang thai và cho con bú hoặc ít nhất 1 lít sữa tươi mỗi ngày), tăng thịt bò, trứng. Chị cũng cần uống nhiều nước, kể cả nước trái cây. Mỗi ngày khoảng 3 lít nước. Sau mỗi cữ bú của bé, chị nên ngồi vắt hết sữa còn lại trong vú ra bình rồi để vào tủ lạnh. Cữ sau, chị ngâm nóng bình sữa này và cho bé bú sau khi bú vú mẹ. Nếu thiếu thì cữ sau sẽ cho bú sớm hơn hoặc nếu bé gây đòi bú tiếp thì mới cho bú sữa bột. Cữ nào cũng phải cho bú mẹ trước, không được để lâu quá 3 giờ. Cơ thể người mẹ có thể điều chỉnh lương sữa theo nhu cầu của bé. Chị cho bé bú càng nhiều thì sữa sẽ tiết ra càng nhiều nhưng nếu chị không cho bé bú thường xuyên sẽ bị mất sữa. Chị cố gắng giữ sữa mẹ cho bé nhé. Tuy nhiên, nếu tình huống bất khả kháng thì chị cũng có thể đổi sữa công thức khác để bé dễ đi cầu hơn,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
